\exptitle{Частично упругий удар}

\begin{wrapfigure}[4]{r}{5cm}
    \vspace{-1.5cm}
    \centering
	\begin{tikzpicture}[scale = 1.2]
        \def\f{30}
        \def\ff{20}
        \draw[thick] (0, 0) coordinate (o) circle (0.5);
        \fill (o) circle (0.04);
        \draw[very thick, ->] (o) -- ++(90 - \f : 1.4) coordinate (a);
        \draw[dashed] (0, 1) coordinate (b) -- (0, 0) -- ++(-90 - \f : 0.45) coordinate (c) -- (130:1)
            -- ++(0, 1) coordinate (a1);
        \pic[pic text = \small $\varphi_1$, draw = blue, angle eccentricity = 1.6, angle radius = 0.7cm]
            {angle = a--o--b};
        \begin{scope}[shift = {(130:1)}]
            \draw[thick] (0, 0) coordinate (o1) circle (0.5);
            \fill (o1) circle (0.04);
            \draw (o1) circle (0.5);
 
            \draw[very thick, ->] (0, 0) -- ++(90 + \ff : 1.4) coordinate (b1);
        \end{scope}
        \pic[pic text = \small $\varphi_2$, draw = blue, angle eccentricity = 1.62, angle radius = 0.72cm]
            {angle = a1--o1--b1};
        \pic[pic text = \small $\beta$, draw = blue, angle eccentricity = 1.6, angle radius = 0.45cm]
            {angle = a--c--b1};
	\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}

Изучите столкновение монет, одна из которых до удара покоилась (мишень). Предложите способ, в результате
которого монете-ядру каждый раз сообщается примерно одинаковая кинетическая энергия. Опишите его. В
последующем, этим способом запускайте монету-ядро.

\begin{enumerate}
    \item Проведя серию столкновений, найдите долю энергии, которая теряется при центральном ударе (удар
        частично упругий). Для этого выведите теоретическую формулу для $\dd{E} / E_0$, где $E_0$~---
        энергия налетающей монеты, $\dd{E}$~--- потеря энергии при ударе.

        \textit{Примечание:} удар монеты считайте центральным, если после него монеты движутся вдоль
        одной прямой, по которой двигалась монета-ядро.
    \item Найдите отношение кинетических энергий монет после нецентрального удара. Для этого заполните
        таблицу.
        \begin{center}
            \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
                \hline
                \textnumero & $\varphi_1$ & $\varphi_2$ & $E_1 / E_2$ & $F$ \\
                \hline
                1 &&&& \\
                \hline
                2 &&&& \\
                \hline
    	        \ldots & \ldots & \ldots & \ldots & \ldots \\
            \end{tabular}
        \end{center}

        Где $E_1$ и $E_2$~--- кинетические энергии монеты-ядра и монеты-мишени после удара в
        относительных единицах, $F = \frac{E_1 \sin^2\varphi_1}{E_2 \sin^2\varphi_2}$.
    \item Найдите такой угол разлёта $\beta$, что после удара монетам достаются примерно одинаковые доли
        первоначальной кинетической энергии.        
\end{enumerate}

\expequipment{две одинаковые монеты, лист А4, линейка $40\unit{см}$, скотч}

\expcomment{
    Линейка выполняет две функции: она используется для <<щелчков>> по монете, лежащей на краю стола и
    немного выступающей за край стола, и для измерений расстояний 
}

